\graphicspath{{./Images/analyseserver/}}
\begin{document}
	
	\subsubsection{Datatilbydere}
	Analyseserveren er strukturert slik at det er mulig å legge til mange forskjellige datatilbydere, som kan lese inn ulike formater, eller kommunisere med andre tjenester for å laste inn data, og er illustrert i \ref{fig:dataprovider} med de som er implementert på analyseserveren. Det er opp til den enkelte datatilbyderen å inneholde informasjon om hvordan å laste inn dataen, og også kunne linke den opp mot det globale sensorsystemet ved å lase inn riktige kalibreringsverdier og riktige visningsverdier. En av grunnene til at datatilbyderen for så vidt fungerer som en ekstern ressurs, er at den da kan være veldig fleksibel, samt minimere antall begrensninger på hvordan å laste inn selve dataen.
	
	En datatilbyder kommer i en egen klasse, og må registreres med selve sensorsystemet for å kunne brukes. Selve datatilbyderen må foreløpig registreres sammen med filutvidelse, slik at sensorsystemet vet hvilken datatilbyder som skal brukes for å åpne de gitte filene. Når tilbyderne blir gitt videre til sensorsystemet, blir de lagt i en nøkkel-verdi tabell, for å raskt kunne slå opp på den angitte nøkkelen. Når alle tilbyderne er registrert, kan sensorsystemet, via et standardisert grensesnitt, kommunisere med alle de forskjellige tilbyderne, ved å enten spørre om data, eller spørre om informasjon om datasettet som ble lastet inn via den tilbyderen. 
	
	\fig[differentproviders.png]{Forskjellige datatilbydere}{\label{fig:dataprovider}}
	 
	\paragraph{Dataleser for tidligere biler}
	Siden ION Racing har laget biler tidligere, og det finnes en del data fra disse, samtidig som de også blir kjørt og det kommer inn ny data, var det en fordel å ha en tilbyder med mulighet for å lese inn den dataen. Tidligere biler benytter et binært format for laging av data, se figur \ref{fig:dataearly}, og dermed må en tilpasset tilbyder eksistere for å lese inn formatet. Det binære formatet består av 2 byte med id, 4 byte med rådata, og 4 byte med en relativ tidsmarkering, noe som vil si at det er 10 byte per sensorpakke. Alle sensorpakkene i filene ligger etter hverandre, så det er bare å lese filene helt til slutten. 
	
	Noe litt negativt med dette binære formatet, er at det ikke er noen mulighet for å bare lese inn én type verdi, og en ender derfor opp med å måtte lese inn hele filen. Allikevel, siden disse filene er såpass små, er ikke det noe særlig problem, da til og med \ac{rpi} som kun har 1\ac{gib} med ram, har nok plass til å lese inn filen. Et annet problem med dette formatet, og med måten 2016-bilen er konstruert, er at \ac{rpi}-en ikke har en innebygget \ac{rtc}, noe som gjør at \ac{rpi}-en ikke greier å holde styr på hva tiden, og dermed fort få et problem med at datafilene plutselig har litt merkelige datoer. Heldigvis er programvaren som kjører i 2016-bilen laget slik at den alltid vil velge et filnavn som er ett nummer høyere enn det forrige, slik at alle datasettene ligger i kronologisk rekkefølge. 

	\fig[earlierformat.png]{Tidligere bil og dataformat}{\label{fig:dataearly}}	
	
	\paragraph{Tidsseriedatabase}
	Det er også mulig å knytte andre datatilbydere opp mot sensorsystemet, blant annet datatilbydere som databaser. I forhold analyseprogrammet og den type data det opererer på, er en tidsseriedatabase aktuelt. 
	
	Til dette formålet, er en tidsseriedatabase ved navn Influx prøvd ut, i og med at den har et \ac{json} grensesnitt som er lett å kommunisere med, samtidig som den er veldig lett å sette opp og bruke. I denne form for database er to verdier som er spesielt interessante --- tidsverdien og den aktuelle måleverdien. Disse blir satt inn i databasen ved hjelp av en \ac{http}-forespørsel, og kan hentes ut igjen ved hjelp av et \ac{sql}-liknende språk. Dataen kan også settes merkelapper på, for å gjøre det lett å hente ut data fra like datasettet. 

%	\fig{Tidsseriedatabase}{\label{fig:tsdb}}
	
	\paragraph{Direktesendt data}
	Når bilen kjører, opererer datatilbyderen på en litt spesiell måte, siden den da må kunne sette inn data i analyseserveren så fort den får data. Dataen kan da ikke settes inn på vanlig måte, i og med at den da kun blir mellomlagret uten at noen får beskjed om at det er ny data tilgjengelig. Datatilbyderen for direktesendt data fungerer derfor ved å sette inn data, som analyseserveren så prosesserer, for så å sende den ut til tilkoblede klienter. 
	
	Først registrerer datatilbyderen seg i sensorsystemet på analyseserveren, slik at det hver gang den mottar data, blir sendt en forespørsel til sensorsystemet om den kan distribuere det til alle tilkoblede enheter. Etter analyseserveren blir opplyst om at det er ny data tilgjengelig, vil det bli cachet i et lite midlertidig minne mellom hver sending. Grunnen for det, er at om analyseserveren skulle sent ut hver eneste sensoroppdatering når den kom, ville protokoll-overheadet bli nokså betydelig etter en veldig kort stund. En test ble også gjennomført med å sende sensordata så fort det kom inn, med at et gammelt datasett ble spilt tilbake. Som et resultat av dette, prøvde klienten å oppdatere alle fremviserne så fort at de begynte å hakke, noe som skapte en heller dårlig brukeropplevelse. 
	
	Derfor ble det implementert en liten mellomlagringstjeneste, som samler opp data i 10\ac{ms} før den sender alle pakkene videre til analyseklientene. Dette fører til at det blir mye mindre protokoll-overhead, samtidig som at alle fremviserne er mer responsive. En ulempe med denne metoden, er at ikke all data vises --- kun den siste verdien --- i fremvisere som kun viser én verdi av gangen. I tillegg vil grafer bevege seg litt "hakkete", i og med at det i praksis er som å se en film med 10 bilder per sekund, der vanlig film ligger på 24-25 bilder per sekund for å få et bilde som flyter.
%	\fig{Telemetri}{\label{fig:telemetri}}
	
	\paragraph{Generert data}
	Det er også blitt laget datatilbydere som kun genererer data. Dette er gjort for å kunne generere data som fyller hele området en sensorverdi kan bevege seg over, som gjør det mye lettere å se om det er noe problem med fremvisning av data. Det tillater også å kunne se hvordan grafene automatisk skalerer seg til å best mulig tilpasse seg det aktuelle området dataen befinner seg innenfor. Noen andre fordeler med å ha data som er generert, er å kunne se på hvor bra en kan forutsi hvordan en type data kommer til å oppføre seg. Da er det mulig å sammenlikne genererte verdier sammen med ordentlige verdier, for å se om det forventede stemmer overens med den faktiske dataen. Denne type generert data fungerer best på data som har en fast syklus, og ikke så bra på tilfeldig innhentet data. Et eksempel kan være at det blir laget en formel for å beregne maks akselerasjon som bilen kan oppnå, i forhold til hvor gode dekk er, og hvordan de griper mot underlaget. Da kan en etterpå sammenlikne den dataen med virkelig data som kom fra bilen, og dermed se om de beregningene som er blitt gjort har levd opp til forventningene, og en kan være sikrere i sine egne utregninger. Under er formlene som blir brukt for å generere de genererte datasettene:

	\begin{equation} f(i) = (\sin(\frac{i}{20}) + 1) * 127  \Rightarrow 0 \leq f(i) \leq 254 	\end{equation}
    \begin{equation} f(i) = \cos(\frac{i}{20}) * 127 \Rightarrow -127 \leq f(i) \leq +127 \end{equation}
    \begin{equation} f(i) = \sin(\frac{i}{20}+\pi*\frac{2}{3}) * 100 \Rightarrow -100 \leq f(i) \leq 100\end{equation}
	
	
	\subsubsection{Sensorsystem}
	Sensorsystemet er det systemet som tar seg av lagring, manipulering og sending av sensordata, samt organisering og innlasting av datasett. Det er mulig å se flyten til sensorsystemet i \ref{fig:serverdataflow}
	\fig[sensorsystemflow.png]{Flyt av data i sensorsystemet}{\label{fig:serverdataflow}}
	
	\paragraph{Innlasting av sensorsystem}
	Når analyseserveren starter opp, må sensorsystemet settes opp før det kan brukes. Når det starter opp må alle sensortilbyderne legges til, og registreres på riktig måte. Først blir selve sensorsystemobjektet laget, og lagret i en statisk variabel. Deretter blir alle de forskjellige sensortilbyderne lagt til i sensorsystemet. Per dags dato er det bare én datatilbyder som blir lagt til, og det er datatilbyderen for 2016-bilen. Foreløpig blir den registrert sammen med to filutvidelser, i og med at den ene filutvidelsen (.log) blir ignorert av Git. Når alle datatilbyderne er lagt til, blir det registrert en "NewSensorComService", som legges til i kommunikasjonssystemet. Denne delen har som ansvar å motta alle forespørsler om å få tilsendt datapakker over kommunikasjonssystemet.
	
	\paragraph{Forhåndsbehandling av sensordata}
	
	Når rådata er lest inn, må den forhåndsbehandles. Dette gjøres ved at forhåndsbehandleren laster inn kalibreringsverdier fra en JSON fil, som er definert i forhold til det aktuelle datasettet som er lastet inn. Deretter bruker forhåndsbehandleren lineærtransformasjon for å få reelle verdier, som da har en benevning. For eksempel, om behandleren får inn en verdi som kommer fra en 16-bits sensor og representerer temperatur, og temperatursensoren har et måleområde lik $0 \rightarrow -20\degree C$ og $65535 \rightarrow 80{\degree}C$, må formel (\ref{eq:kalibrering}) brukes. 
	
	\begin{equation}\label{eq:kalibrering}
	f(x) = \frac{x}{65535} * (80 - (-20)) - 20
	\end{equation}
	\begin{equation}\label{eq:kalibrering_generalisert}
	f(x) = \frac{x}{2^n-1}*(maks - min) - min
	\end{equation}
	
	Denne kan generaliseres til formel (\ref{eq:kalibrering_generalisert}), der n er antall biter sensoren opererer på, maks er maksimum reell verdi og min er minimum reell verdi sensoren kan ha. Formelen tar da utgangspunkt i at all data som kommer inn allerede er lineær, da det kun er denne typen data kalibreringen vil fungere på. Etterfulgt er utregningen slik den blir gjort i koden:
	
	\begin{equation} realValue = \frac{rawValue}{1 << Resolution - 1} * (MaxValue - MinValue) + MinValue\end{equation}	
	
	\paragraph{Behandling og lagring av sensordata}
	Etter at all dataen har blitt forhåndsbehandlet, blir de mellomlagret på analyseserveren. Det blir brukt hashtabeller for å lagre sensordataen, med sensorsettets nøkkel. Da analyseserveren kan holde på mange forskjellige datasett samtidig, ble SensorManager laget for å kunne håndtere alle på en god måte. Hvert datasett som lastes inn, får en unik nøkkel i form av en streng for identifikasjon, og ved sending av direktesendt data, blir strengen "telemetry" brukt. 
	
	Når en klient kobler seg til analyseserveren, spør den først om hvilke datasett som er tilgjengelige. Deretter, når klienten spør om et datasett, må serveren enten sende informasjon fra det som er lastet inn, eller laste inne hele datasettet hvis det er nødvendig. Den unike nøkkelen blir brukt i hash-tabellen som er nevnt over, og det blir også brukt en datastruktur ved navn SensorDataSet, som inneholder selve informasjonen til datasettet. Denne strukturen inneholder også linker til hvor det finnes informasjon om datasettet, som kalibreringsinformasjon, samt alle de innlastede dataene. 
	
	I SensorDataSet blir all data lagret i lister og all informasjon lagret i hashtabeller, da det er mest effektivt. Selve sensordataen i sensorsettene er lagret i en liste ettersom alle verdiene da er sortert etter tid, noe de ikke ville vært i en hashtabell. Siden alt er sortert etter tid, kan algoritmer som Quickserach\footnote{Quicksearch er en søkealgoritme med kjøretid på $ O(log(n)) $} brukes for å finne frem til en aktuell måling.
	
	\begin{parnum}
	\subsubsection{HTTP-server}
	\ac{http}-serveren som analyseserveren bruker, er bygget helt fra bunnen av, på grunn at dette er den mest fleksible løsningen. Det er en asynkron tråd som leser inn \Ac{http}-forespørslene og lager en ny oppgave for hver forespørsel som kommer inn. Oppgaven kjører på et trådbasseng og blir styrt av en oppgaveplanlegger som er innebygget i .NET Framework. Etter at forespørselen er tolket, blir den sjekket for hvor den skal sendes videre. Først blir den sjekket for om det er en statisk fil i filsystemet. Deretter blir det blant annet brukt refleksjoner i C$\#$ til å automatisk finne frem til riktig klasse og metode. Når de er funnet, blir de dynamisk kalt, og gitt blant annet \Ac{http}-forespørselen som kom inn, og en måte å skrive \Ac{http}-responsen tilbake til klienten som spurte om det. Arkitekturen som brukes er basert på hvordan behandlings-"pipelinen" opererer i .NET Framework og .NET Core. 
	
	\paragraph{HTTP-bindinger}
	\ac{http}-serveren har også mulighet for å kunne koble opp mange ulike lyttere, se figur \ref{fig:httpserver}, til den samme serveren. Det vil si at hvis det skal kjøres to nettsider samtidig, er det mulig å bruke akkurat den samme \ac{http}-serveren uten at det skal være nødvendig å starte programmet flere ganger. Det er også en fordel å ha \ac{http}-bindinger for å enkelt kunne flytte en nettside til en annen port, hvis nettsiden skulle kommet i konflikt med en annen som tilfeldigvis kjører på den samme. 
	
	Selve bindingen er enkel, og det er kun nødvendig å spesifisere hvilken port som skal bli bundet, samt gi en \textit{callback}-funksjon som skal kjøres når det kommer inn en forespørsel på den aktuelle adressen. Alle forespørsler som kommer inn, blir også lagt inn i sin egen oppgave, som igjen vil kjøre asynkront fra all annen kode, slik at serveren vil ha mulighet til å behandle mange forespørsler samtidig.

	\fig[httpbinding.png]{Bindinger til HTTP-server}{\label{fig:httpserver}}
	
	\paragraph{Protokoll leser}
	Protokolleseren er laget slik at den ved lesing mellomlagrer data i et lager på 4\ac{kib}, og virkemåten er illustrert i figur \ref{fig:protocolreader}. Det er mye mer effektivt å lese små verdier som ligger i minnet, enn i hurtiglageret til selve cache-protokollen, noe som også gjelder for disk, der det også er bedre å lese inn et større segment fra disk når en kun skal bruke litt av det som blir lest inn. Dette er fordi det tar nesten like lang tid å lese litt, som å lese en mindre del, og dermed spares tiden inn veldig fort så sant det skal leses mer fra samme segment.
	
	\fig[protocolreader.png]{Protokolleser}{\label{fig:protocolreader}}
	
	Når dataen er lastet inn i applikasjonens minne, blir det brukt to variabler for å finne ut av hvor mye det er igjen i lageret før applikasjonen er nødt til å spørre operativsystemet om å lese inn mer informasjon. Variablene i protokolleseren er "tilgjengelig lest inn", som inneholder hvor mye data som ligger i lageret, og en posisjonsvariabel som indikerer hvor protokollen er i lesingen. Når det prøver å bli lest mer enn det som er tilgjengelig i mellomlageret, vil resten av lageret bli lagt til i et array, og protolleseren vil lese mer fra datakilden. Hvis det ikke er mer tilgjengelig å lese fra datakilden, men brukeren spør om mer data, vil applikasjonen vente til den får inn mer data. 
	
	Protokolleseren bruker også C\# sitt innebygde Async-bibliotek til å lese forespørsler mer effektivt enn hva som ellers hadde vært mulig. Når analyseserveren mottar en forespørsel, vil den da i teorien ha mulighet til å lese inn flere forespørsler samtidig, slik at ventetiden for den enkelte forespørselen vil bli mindre.
	
	\paragraph{Tolking av HTTP-header}
	Etter at klienten har koblet seg til serveren og gjort en \ac{tcp} hilsning, blir forespørselen sendt videre til HTTP-serveren, slik at den kan begynne å lese inn forespørselen, som vist i figur \ref{fig:httpheader}.
	
	Først leser den inn den første linjen, noe det er blitt laget en spesial-leser for. Det er allerede innebygget funksjonalitet for å kunne lese tekst i .NET Framework, men når HTTP skal leses inn, er det nødvendig å lese både tekst og binært samtidig, noe .NET ikke er så god på. Når første linje er lest inn, vet serveren hva som blir forespurt, på hvilken måte, og med hvilken protokoll. HTTP-protokollen er basert på mellomrom, og når den leser inn den første linjen blir alle verdiene splittet på mellomromstegnet, noe som skal resultere i tre forskjellige segmenter. Hvis det er færre, mangler noe informasjon, og hele protokollhodet må forkastes, og hvis det er mer enn tre, har den delen som forespør gjort en feil og eliminert alle mellomrom fra selve \ac{url}-en. Dette er hovedgrunnen for at det ikke er mulig å ha mellomrom i en vanlig \ac{url}, men i de aller fleste tilfeller gjør nettleseren det automatisk, slik at man slipper å tenke noe større over det. 
	
	\fig[httpparser.png]{HTTP-header tolking}{\label{fig:httpheader}}
	
	Når infofeltet er lastet inn, vil protokolleseren begynne å lese inn resten av \ac{http}-headerfeltene som ligger på hver sin linje under infofeltet. Et av de mest interessante feltene her er Host-feltet, som tillater å multiplekse domener på én enkel \ac{ip}-adresse, noe som ikke blir brukt for selve analyseserveren. Et annet interessant felt er Connection-feltet, som angir om selve \ac{tcp}-forbindelsen skal lukkes etter at forespørselen er gjort, eller om den skal fortsette å lese inn forespørsler til det ikke er flere forespørsler å lese inn. Dette feltet bestemmer også om forbindelsen skal oppgraderes til en annen type forbindelse, for eksempel en \ac{http2} eller en WebSocket-forbindelse, som blir mye brukt i analyseserveren. 
	
	Meste parten av \ac{http}-headerfeltene er ikke obligatoriske, og kan med trygghet ignoreres av selve analyseserveren. I noen tilfeller vil også klienten sende med "Content-Length" og "Content-Type" på grunn av, for eksempel, filopplasting eller innsending av et skjema. Det er da viktig at også disse feltene blir lagret, slik at \ac{http}-serveren kan behandle hele forespørselen på riktig måte. 
	
	Slik analyseserveren leser inn feltene, er ved å bruke en nøkkel-verdi samling, der nøkkelen vil være \ac{http}-headerfeltet og verdien vil være den verdien som fulgte med. Det er opp til resten av applikasjonen å bedømme hvordan disse ekstra feltene skal bli brukt, og hvilken betydning de skal ha.
	
	Avhengig av hvilken type \ac{http}-metode som ble lest inn i første linje, er det mulig det er mer informasjon i slutten av \ac{http}-headeren. Den gjenværende informasjonen kan for eksempel være en eller flere opplastede filer, POST-argumenter, eller annen informasjon som klienten har sent til serveren. I dataen som kommer etterpå, er det litt forskjellige formatering avhengig hvilken type data det er. Når det blir sent inn en vanlig POST-forespørsel, vil dataen være formatert likt som den er i et GET-forespørsel, bare at alle parameterne som blir sent inn ligger i meldingens "body" i stedet for å ligge i \ac{url}-en slik som den gjør i GET-forespørsel.
	
	\paragraph{Forespørselprosessering}
	Når forespørselen er blitt tolket av \ac{http}-serveren og sendt videre til resten av analyseserveren, går den gjennom en rekke ledd, som også er mulig å se i figur \ref{fig:httppipeline}. Først blir forespørselen lest inn som beskrevet i tolking. Deretter blir det laget en respons med en gang, definert som en "\ac{http} 200 OK"-respons. I responsen blir det også lagt til standardiserte \ac{http}-parametere som serverfelt, som sier noe om hvilken server det er, dato og klokke slett til serveren, et felt for å angi om cachekontroll skal være aktivert, og "connection close", slik at det for hver forespørsel blir opprettet en ny \ac{tcp}-forbindelse. 
	
	Når forespørselen er lest, og en standard respons er laget, blir alle delene lagt i en \ac{http}-context slik at alle deler av applikasjonen har mulighet til å aksessere disse delene av forespørselen og responsen. Først blir \ac{http}-konteksten gitt videre til økt-håndtereren, slik at alt av øktinformasjon fungerer slik det skal. For økthåndtering blir det brukt en øktinformasjonskapsel, som blir lagret midlertidig i nettleseren og dermed fungerer som en nøkkel til en nøkkel-verdi tabell, der selve øktinformasjonen ligger. Når øktinformasjonen er ferdig konfigurert, blir \ac{http}-forbindelsen gitt videre til håndtering av konteksten, som er den delen som tar seg av å sende den videre til den delen som genererer data. 
	
	\fig[httppipeline.png]{Forespørselprosessering av en HTTP-forespørsel}{\label{fig:httppipeline}}
	
	Når responsen til klienten skal genereres, blir først forbindelsen mellom klienten og serveren hentet. Deretter blir det sjekket om klienten forespør kun en statisk fil, hvorpå serveren vil lage et filresultat, og sende det tilbake til konteksthåndtereren. Hvis den ikke finner forespørselen som en statisk fil, vil den prøve å finne frem til den riktige koden som skal håndtere forespørselen. Siden dette vil være generert data, vil den sette svartypen til \ac{html}, i motsetning til når den laster inn en fil, da den vil sette svartypen til filens filutvidelse. Eksempelvis, kan det være en .js-fil, eller JavaScript-fil, vil få en svartype "application/javascript", som er \ac{mime}-typen til JavaScript. Det blir brukt en nøkkel-verdi tabell for å holde styr på alle \ac{mime}-typer på \ac{http}-serveren, noe som gjør det lett å legge til flere. Etter innholdstypen er satt, vil den prøve å finne ut hvilken del av koden den skal videresende forespørselen til. Her blir det brukt "reflections" for å inspisere C\# kode, slik at så lenge koden følger et spesielt oppsett, vil den greie å finne den, og dermed kjøre den. Hvis den finner en kontroller som samsvarer den forespurte ressursen, vil det automatisk bli laget en ny kontroller som igjen dynamisk blir analysert for å se om resten av den forespurte ressursen kan bli funnet. Hvis den blir det, blir den gitte metoden dynamisk lastet inn og kjørt, og blir gitt de aktuelle parameterne i forhold til forespørselen som ble laget. Etter det er gjort, er det opp til metoden som blir kjørt i det nye objektet som ble laget å lage et nyttig resultat. 
	
	Metoden som genererer resultatet kan returnere hvilket som helst objekt, så lenge det implementerer IActionResult-grensesnittet. Dette grensesnittet har blitt gitt samme metoder og samme navn som det er mulig å finne i ASP.NET Core, da dette fører til kode som er mest mulig kompatibel med annen arkitektur. Dette gjør at hvis det skulle være behov for det, kan hele analyseserveren flyttes over til ASP.NET Core, eller med noen små endringer over til ASP.NET MVC. Disse er to veletablerte netteknologier, som har hatt mye utvikling og dermed har en nokså god struktur, noe som er delvis likt som det analyseserveren bruker. IActionResult-grensesnittet har bare én metode som er mulig å kjøre, og denne er asynkron slik at innholdet kan genereres samtidig som alt annet skjer. Den får også inn en handlingskontekst som inneholder en referanse til \ac{http}-kontekst som har blitt flytter rundt på tidligere. Når metoden er ferdig med å prosessere, vil den i de aller fleste tilfeller returnere én av følgene resultat:

	\begin{itemize}
	\item ViewResult: en HTML-side
	\item JsonResult: dataen i JSON-format
	\item StringResult: dataen som en streng, men en bestemt \ac{mime}-type
	\item ErrorResult: \ac{http}-feilmelding
	\item FileResult: en fil med riktig \ac{mime}-type
	\end{itemize}
	
	Når resultatet er laget, enten en statisk fil eller ved hjelp av annen kode, blir selve resultatet kjørt asynkront, og deretter skrevet til strømmen med resten av dataen. Først blir selve hodet generert og skrevet, med alle de parameterne som kan ha blitt endret på i en eller annen del av forespørselen, så blir det etterfulgt av selve dataen i forespørselen. I noen tilfeller må også selve \ac{tcp}-forbindelsen ikke lukkes etter at meldingen er sendt, og spesialtilfellet for det er når forbindelsen skal bli oppgradert, for eksempel til en WebSocket-forbindelse. Da er det et spesielt felt som blir satt, slik at forbindelsen ikke blir lukket, og så blir det kjørt et \textit{callback}, tilbake til en metode som tar seg av kjøringen etterpå. 
	
	\paragraph{Model View Controller (MVC)}
	Det ble også gjort et valg om å bruke \ac{mvc}-arkitekturen(\ref{fig:mvc}) til analyseserveren, men på grunn av måten analyseklienten ble laget, blir \textit{View} delen nesten kun brukt å formatere \ac{json}-kode. \ac{mvc} er implementert med at en \textit{Model} er en eller annen form for datastruktur, som for eksempel en sensorpakke i forhold til analyseserveren. Denne blir da forespurt av en \textit{Controller}, som tar seg av å få tak i rett data. Dette vil da være selve metoden som kjører når den er blitt funnet. \textit{View} delen vil være resultatet som blir returnert tilbake til selve sendingen av data, og står for å formatere resultatet på en slik måte at mottakeren greier å tolke det. For å få til dette prinsippet greit, blir det som nevnt tidligere brukt refleksjoner, som er en måte å inspisere kode med kode.
	
	\fig[mvc.png]{MVC basis struktur}{\label{fig:mvc}}
	
	Først får applikasjonen tak i AppDomain-et til prosessen, som blant annet inneholder all informasjon til selve applikasjonen. AppDomain har informasjon om alle Assembly som er lastet inn, som er selve koden, og som vi tar nytte av her. Når alle Assembly-ene er hentet ut av AppDomain, blir de iterert igjennom for å finne alle Type-ene som er definert i de forskjellige assembly-ene. En Assembly er en kompilert fil, som inneholder kode, som kan bli gjenbrukt. Når alle typene fra alle de forskjellige assembly-ene er hentet ut, går prosessen igjennom og finner alle Type-ene som kan tildeles til \textit{Controller}-klasse. \textit{Controller}-klassen er base klassen til alle \ac{mvc}-kontrollere, og det som spørringen finner ut er om klassen som er spesifisert i typen arver fra \textit{Controller}-klassen. Hvis den aktuelle typen arver fra \textit{Controller}-klassen vil den bli lagt til i en nøkkel-verdi tabell, der navnet på typen blir brukt som nøkkel og selve typen er verdien. Hvis ordet \textit{Controller} er skrevet i navnet til typen, vil det bli erstattet med en tom streng, siden at når en skrive inn url-en, og den skal kartlegges til den aktuelle kontrolleren, er det greit om det ikke står \textit{Controller} i hver del av \ac{url}-en.
	
	
	
	\paragraph{Brukerøkt}
	Når en ny klient kobler seg til analyseserveren for første gang, vil alt av brukerinformasjon mangle på serveren og en ny brukerøkt må bli laget. Brukerøkter kan blant annet bli brukt til å holde på midlertidig brukerinformasjon, som for eksempel innlogging, eller hva brukeren har lagt til i handlekurven. Analyseserveren bruker denne informasjonen til å finne ut av hvor mange klienter som er koblet til, og kan dermed lagre litt informasjon om hver bruker. Selv om analyseserveren har god støtte for brukerøkter, blir det ikke alt så mye brukt, i og med at WebSocket-tunnelen som blir opprettet av analyseklienten første gang den starter opp kan brukes til å oppnå omtrent det samme. Hvordan det er håndtert i analyseserveren kan ses i figur \ref{fig:usersystem}
	
	Slik en brukerøkt fungerer, er at det finnes spesielle felt i \ac{http}-headeren som spesifiserer om nettleseren skal lage nye informasjonskapsler, eller som den skal endre noen av de den har. En informasjonskapsel blir sent i hver eneste forespørsel nettleseren sender til \ac{http}-serveren, slik at \ac{http}-serveren vil kunne se forskjell på alle klientene som er koblet til. En informasjonskapsel bør helst være så unik som mulig, og så vanskelig å gjette som mulig, siden denne er den eneste formen for identitet en nettleserøkt får. Det er dermed en risiko for at en bruker kan late som den er en annen bruker, hvis den første brukeren kan få tak i økt-informasjonskapselen til den andre brukeren. Derfor blir det generert en unik \ac{guid}-streng som i teorien har en utrolig liten sannsynlig for å genere to like, og siden denne blir tilfeldig generert er det også veldig vanskelig å gjette.

	\fig[sessionstorage.png]{Opprettelse av brukerøkt}{\label{fig:usersystem}}

	Siden Analyseklienten er en enkelsideapplikasjon og dermed ikke laster inn nye sider fra analyseserveren, er alt av informasjon holdt i nettleseren. Dermed er det ikke et stort behov for å holde denne informasjonen i minnet til analyseserveren. Den eneste plassen som informasjonen egentlig trenger å ligge er i permanent lagring til servermaskinen i og med at brukerinformasjonen hentes så sjeldent inn, og når den blir hentet inn blir den lagret i klienten, og husket der. 
	
 	\end{parnum}
	
	\subsubsection{WebSockets}
	Implementasjonen av WebSocket måtte bli implementert på \Ac{http}-serveren, siden den fungerer på en litt annen måte en vanlig \Ac{http}. Når klienten starter opp så vil den automatisk spør om adressen 127.0.0.1/socket/connect, for å opprette en WebSocket. Deretter vil \ac{http}-serveren lese denne forespørselen og kalkulere et riktig svar. Når den har kalkulert ferdig, sender den responsen tilbake til klienten, og setter \ac{tcp}-forbindelsen i et WebSocket-modus, og starter å høre etter meldinger som blir sent fra klienten til serveren. Grunnen for at WebSocket-en blir laget, er fordi analyseserveren og analyseklienten som kjører i nettleseren trenger toveis kommunikasjon, noe som ikke er like lett å få til med vanlig \ac{http}-kommunikasjon. Når analyseserveren får inn ny data fra en ekstern kilde, bør den helst sendes til alle klientene så fort som mulig, slik at personen som bruker analyseprogrammet får informasjonen raskest mulig. Det er også illustrert hvordan sending av meldinger blir sendt til alle tilkoblede noder med WebSocket forbindelsen i figur \ref{fig:websocketgeb}
	

	\fig[websocketcom.png]{Kommunikasjonssystem forespørsler over WebSocket}{\label{fig:websocketgeb}}
	
	\subsubsection{Kommunikasjon mellom server og klient}
	Kommunikasjonen i analyseprogrammet skjer over to forskjellige protokoller, all innlasting av side og tilleggs informasjon skjer over \ac{http}, mens all sending av store overføringer av data skjer over en WebSocket forbindelse. Når en klient kobler seg til med WebSocket, blir det laget en innpakning rundt endestykket som er på serveren, og koblet til et bussystem. Når det da kommer ny informasjon inn på bussystemet blir det sent ut til alle tilkoblede noder, slik at dataen blir sent ut på best mulig måte. 
	
	WebSocket forbindelsen må igjennom en del steg før klienten kan begynne å kommunisere med intern systemer på analyseserveren, og disse stegene er illustrert i \ref{fig:websocketreq}
	
	\fig[websocketrequest.png]{Hvordan WebSocket forbindelse blir laget}{\label{fig:websocketreq}}
	
	Bussystemet består av noen få deler, blant annet endenoder som kobler til klientene, servicenoder som kobler til blant annet buffertjenesten og kontrollnoder som kobler alle nodene sammen. For å sende dataen over nettverk, må dataen først bli serialisert til et dataformat som er mulig å sende. I forhold til kommunikasjonssystemet i analyseprogrammet blir det brukt dataformatet \ac{json} som er et mye brukt format for sending av data. \ac{json} fungerer også veldig bra sammen med \ac{js} siden \ac{json} er basert på \ac{js} sitt format for å lage objekter. I figur \ref{fig:servercom} er det mulig å se hvordan spørringer om informasjon og data er fordelt over \ac{http} og WebSocket forbindelsene.
	
	\fig[requestsplit.png]{Fordeling av kommunikasjon}{\label{fig:servercom}}
	
	All kommunikasjon som går over buss-systemet blir pakket inn i en spesiell pakke som heter en ComMessage. Denne pakken består av: 
	\begin{itemize}
		\item kilde id
		\item destinasjons id
		\item meldings id
		\item sti
		\item status
		\item data
	\end{itemize}
	Inspirasjonen for denne pakke strukturen kommer blant annet fra \ac{http} og \ac{tcp} protokollene. Node IDen vil alltid være IDen til noden som sender selve pakken, slik at mottakeren enkelt kan sende tilbake meldingen til noden som den fikk meldingen fra. Destinasjons id er IDen til den noden som skal få meldingen, men denne er ikke nødt til å være et positivt tall. Hvis tallet her er negativt vil den bli sendt ut til alle noder og den som har mulighet vil svare. Selve spørsmålet kommer inn i sti delen av meldingen, og det er her forespørsel informasjonen ligger. Denne delen av meldingen fungerer på samme måte som den gjør i \ac{http}-protokollen og gjør at senderen ikke trenger å vite hva tjenester som er tilgjengelige på serveren før den sender forespørselen. Noe annet interessant med denne måten å sende meldinger på, er at den også vil bli sent til alle andre noder som også er koblet til, og vil dermed også havne på alle endenoder. Dette kan dermed bety at et enkelt chat system er veldig lett å få til, siden samtlige får alle meldingene som blir sent, og ingen logikk trenger å være på serveren for å håndtere denne typen kommunikasjon. En av fordele med det er at selve klienten kan endres selv om serveren kjører, siden hele klienten kun kjører i nettleseren, og det er ingen logikk på serveren for å gjøre noe spesielt med den, bortsett fra å lese den inn og sende den til klienten.
	
	I figur \ref{fig:combus} er det mulig å se hvordan klientene er koblet opp mot de interne systemene, samt hvordan de interne servicene kan kommunisere med de eksterne. Nodene som kobler seg til bussystemet vil automatisk få en høyere id, som blir tildelt av "ComBus" kontrolleren. Interne systemer knytter seg også opp mot "ComBus"-en med hjelp av en service node.
	
	\fig[combussystem.png]{Ekstern og intern kommunikasjon mellom nettleser og klient}{\label{fig:combus}}
	
	
	\subsubsection{Optimalisering av datasending}
	På grunn av at all kommunikasjon som skjer over \ac{http} og WebSocket er \ac{json} formatert eller annen tekst, var det nødvendig med visse forbedringer for å få programmet til å kjøre rask. Grunnen for det var at mye tid gikk med på å gjøre om binær data til tekst, for så å gjøre det om til binær data igjen. En av disse forbedringene er måten dataen blir sent fra analyseserveren til klienten. Meldinger for sending over WebSocket er mulig å se i figur \ref{fig:sesoversock}.
	
	Siden all dataen på serveren allerede er lagret som binærdata er det også mest effektivt å sende det som binærdata, men på grunn av at det er \ac{json} som blir brukt for transport, må også sensordataen være formatert som tekst. En enkel måte å gjøre om binærdata til tekstdata er ved å bruke Base64 som er beskrevet nærmere i teoridelen. En bakdel med å gjøre det om til Base64 og tilbake igjen, er at det krever fremdeles mer kraft i forhold til å sende bare den binære dataen. Det er også en utfordring å lese inn den binære dataen i JavaScript siden det ikke har noen god form for innlasting av binær data. 
	
	En annen bakdel med å sende Base64 kodet strenger er at hvis noe annet data skal sendes på samme måte, må den delen som gjør det om til objekter igjen skrives om, siden den blir spesiallaget for de gitte dataen.	Noen fordeler å gjøre det om til Base64 er at det går mye raskere enn å representere all sensordataen som vanlig tekst, for da må all dataen bli omgjort til tekst, for så å bli omgjort til objekter igjen, og det vil både bruke mer plass i sending og lengre tid å omgjøre, spesielt med store menger data.
	
%	\fig{BASE64 og struktur på WebSocket sendinger}{\label{fig:sesoversock}}
	
		\begin{figure}[h]
		\begin{lstlisting}[xleftmargin=4.3em]
	{
		"NodeId": 0,
		"DestinationId": 4,
		"MessageId": 5,
		"Path": null,
		"Status": 200,
		"Data": "{\"Sensors\":\"WwAAAAAAAAAAAABAY (Rest of Base64)\"}"
	}
		\end{lstlisting}
		\caption{Base64 og struktur på WebSocket sendinger}
		\label{fig:sesoversock}
	\end{figure}
\end{document}


























